\chapter{Конструкторская часть}

В данном разделе будут представлены схемы последовательной и параллельной работы стадий конвейера.

\section{Требования к программному обеспечению}

К программному обеспечению предъявлен ряд требований:
\begin{enumerate}
	\item наличие интерфейса для выбора действий;
	\item возможность обработки файлов MIDI;
	\item возможность выбора линейной или конвейерной реализаций алгоритма.
\end{enumerate}

\section{Разработка алгоритмов}

На рисунке~\ref{img:scheme_consequent} представлена схема последовательного нечеткого алгоритма кластеризации c-средних.

\includeimage
	{scheme_consequent}
	{f}
	{H}
	{0.95\textwidth}
	{Схема последовательного нечеткого алгоритма c-средних}
	
На рисунке~\ref{img:scheme_pipe_linear} представлена схема алгоритма линейной обработки датасетов файлов MIDI.

\includeimage
	{scheme_pipe_linear}
	{f}
	{H}
	{0.55\textwidth}
	{Схема алгоритма линейной обработки датасетов файлов MIDI}
	
На рисунке~\ref{img:scheme_pipe_conc_main} представлена схема алгоритма главного потока конвейерной обработки датасетов файлов MIDI.

\includeimage
	{scheme_pipe_conc_main}
	{f}
	{H}
	{0.55\textwidth}
	{Схема алгоритма главного потока конвейерной обработки датасетов файлов MIDI}
	
На рисунке~\ref{img:scheme_thread_01} представлена схема алгоритма потока, выполняющего извлечение нот из MIDI файлов.

\includeimage
	{scheme_thread_01}
	{f}
	{H}
	{0.55\textwidth}
	{Схема алгоритма потока, выполняющего извлечение нот из MIDI файлов}
	
На рисунке~\ref{img:scheme_thread_02} представлена схема алгоритма потока, выполняющего извлечение биграмм нот из обработанных на предыдущем этапе файлов.

\includeimage
	{scheme_thread_02}
	{f}
	{H}
	{0.55\textwidth}
	{Схема алгоритма потока, выполняющего извлечение биграмм нот из обработанных на предыдущем этапе файлов}
	
На рисунке~\ref{img:scheme_thread_03} представлена схема алгоритма потока, выполняющего кластеризацию биграмм нот.

\includeimage
	{scheme_thread_03}
	{f}
	{H}
	{0.55\textwidth}
	{Схема алгоритма потока, выполняющего кластеризацию биграмм нот}

\section*{Вывод}
В данном разделе были перечислены требования к программному обеспечению и построены схемы рассматриваемых алгоритмов.